%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\setcounter{section}{1}
\section{Suites arithmétiques}

\begin{ndefinition}
  Une suite $u$ est dite \emph{arithmétique} s'il existe un réel $r$, appelé \blanc{raison}, tel que pour tout $n\in\mathbb{N}$, on ait : \blanc{$u_{n+1}=u_n+r$}.

  Habituellement, une suite arithmétique est définie par la donnée de \blanc{son premier terme et sa raison}.
\end{ndefinition}

\begin{npropriete}
  La suite $u$ est :
  \begin{itemize}
    \item (strictement) croissante si et seulement si \blanc{sa raison est}\\ \blanc{(strictement) positive ;}
    \item (strictement) décroissante si et seulement si \blanc{sa raison est}\\ \blanc{(strictement) négative ;}
    \item constante si \blanc{sa raison est nulle}.
  \end{itemize}
\end{npropriete}

\begin{nmethode}
  Pour vérifier si une suite $u$ donnée est arithmétique, calculer l'expression ${u_{n+1}}-{u_n}$ (pour tout $n$ du domaine de définition).
  \begin{itemize}
    \item Si cette différence est constante (« Elle ne contient plus de $n$ »), la suite est arithmétique, et cette différence est égale à la raison.
    \item Si cette différence n'est pas constante (elle peut donner des valeurs différentes selon la valeur de $n$), la suite n'est pas arithmétique.
  \end{itemize}
%  Pour chacune des suites suivantes :
%  \begin{enumerate*}[(i)]
%    \item vérifier si elle est arithmétique ;
%    \item si oui, déterminer son premier terme et sa raison.
%  \end{enumerate*}
%
%  \begin{enumerate}
%    \item Soit $u$ la suite définie pour $n\geq2$ par $u_n=7-12n$.
%    \item Soit $v$ la suite définie pour $n\in\mathbb{N}$ par $v_n=n^2-1$.
%  \end{enumerate}
\end{nmethode}

\begin{npropriete}~
  \begin{itemize}
    \item Pour tout $n$ et $p$ de son domaine de définition, on a : \blanc{$u_n=u_p+(n-p)r$}.
    \item En particulier, si $u$ est définie sur $\mathbb{N}$, pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a : \blanc{$u_n=u_0+nr$}.
  \end{itemize}
\end{npropriete}

\begin{npropriete}
  La somme des $n$ premiers termes d'une suite arithmétique est donnée par la formule

  %\[\text{Somme}=\text{nombre de termes}\times\frac{\text{premier terme}+\text{dernier terme}}{2}\]
  \vspace{\stretch{1}}

  En particulier :
  %\[\sum_{k=1}^nk=\frac{n(n+1)}{2}\]
  \vspace{\stretch{1}}
\end{npropriete}

\pagebreak
\setcounter{ndefinition}{0}

\section{Suites géométriques}

\begin{ndefinition}\label{geo:def}
  Une suite $v$ est dite \emph{géométrique} s'il existe un réel $q$ non nul, appelé \blanc{raison}, tel que pour tout $n$ de son domaine de définition on ait : \blanc{$v_{n+1}=qv_n$.}
\end{ndefinition}

\begin{npropriete}[Variations]\label{geo:variations}~
  Soit une suite géométrique de premier terme $v_0>0$ et de raison $q>0$. Alors :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item si $0<q<1$ : $v$ est \blanc{décroissante} ;
    \item si $q=1$ : $v$ est \blanc{constante} ;
    \item si $q>1$ : $v$ est \blanc{croissante}.
  \end{itemize}
\end{npropriete}

\begin{nmethode}\label{geo:verif}
  Pour vérifier qu'une suite $v$ est géométrique :
  \begin{enumerate}
    \item Vérifier si elle contient des termes nuls.
      \begin{itemize}
        \item Si tous ses termes sont nuls, elle est géométrique (de premier terme \blanc{0} et de raison \blanc{quelconque}).
        \item Si (au moins) un terme est nul, et (au moins) un terme est non nul, elle n'est pas géométrique.
        \item Si aucun de ses termes n'est nul, passer à l'étape suivante.
      \end{itemize}
    \item Calculer, pour un entier $n$ quelconque de son domaine de définition, le rapport $\frac{v_{n+1}}{v_n}$.
      \begin{itemize}
        \item Si ce rapport est constant (« le $n$ disparait »), la suite est géométrique, et ce rapport est sa raison.
        \item S'il n'est pas constant (il peut prendre différentes valeurs suivant la valeur de $n$), la suite n'est pas géométrique.
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{nmethode}

\begin{npropriete}[Terme général]\label{geo:general}~
  \begin{itemize}
    \item Pour tout $p$ et $n$ de son domaine de définition, on a : \blanc{$v_n=v_pq^{n-p}$}.
    \item En particulier, si $v$ est définie sur $\mathbb{N}$, pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a : \blanc{$v_n=v_0q^n$.}
  \end{itemize}
\end{npropriete}

\begin{npropriete}\label{geo:somme}
  Soit un nombre réel $q$ différent de 0 et 1. La somme des $n$ premiers termes d'une suite géométrique de raison $q$ est donnée par la formule :
  %\[\text{Somme}=\text{Premier terme}\times\frac{1-q^\text{nombre de termes}}{1-q}\]
  \vspace{\stretch{1}}

  En particulier :
  \vspace{\stretch{1}}
  %$1+q+\cdots+q^n=$
\end{npropriete}

\end{document}
